\begin{exoApp}{20}{1}[Gaussons encore]
Déterminer l'inverse des matrices suivantes :
 \[A=\matrice{1 & 0 & 2 \\ 3 & -1 & 1 \\ -2 & 4 & 3}~~~~B=\matrice{1 & -a & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -a & 0 \\ 0 & 0 & 1 & -a \\ 0 & 0 & 0 & 1}, a\in \R\]
 \end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise la méthode classique : on écrit $(A|I_3)$ et on applique les opérations du pivot de Gauss pour écrire $(I_3|B)$. Alors, $B=A^{-1}$.

 \[(S) \left( \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 	3 & -1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
 	-2 & 4 & 3 & 0 & 0 & 1
 \end{array}\right) \sim \left(
    \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
 	0 & 4 & 7 & 2 & 0 & 1
 	\end{array}
 \right) \begin{array}{l} \textrm{L.P.} \\ L_2\leftarrow L_2-3L_1\\L_3\leftarrow L_3+2L_1\end{array}\]
 \[(S) \sim
 \left(
    \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
 	0 & 0 & -13 & -10 & 4 & 1
 	\end{array}
 \right) \begin{array}{l} \textrm{} \\ \textrm{L.P.} \\L_3\leftarrow L_3+4L_2\end{array}
 \]
 Les pivots étant tous non nuls, la matrice est inversible. On applique alors les opérations de la méthode du pivot de Gauss pour remontrer et obtenir $I_3$ à gauche :
 \[(S) \sim
 \left(
    \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 	0 & -1 & -5 & -3 & 1 & 0 \\
 	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
 	\end{array}
 \right) \sim
 \left(
    \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 0 \\
 	0 & 1 & 0 & -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
 	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
 	\end{array}
 \right) \sim
 \left(
    \begin{array}{ccc|ccc}
 	1 & 0 & 0 & -\frac{7}{13} & \frac{8}{13} & \frac{2}{13} \\
 	0 & 1 & 0 & -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
 	0 & 0 & 1 & \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
 	\end{array}
 \right)\]
 Ainsi, $A$ est inversible, et \[A^{-1}=\matrice{
 	 -\frac{7}{13} & \frac{8}{13} & \frac{2}{13} \\
 	 -\frac{11}{13} & \frac{7}{13} & \frac{5}{13} \\
 	 \frac{10}{13} & -\frac{4}{13} & -\frac{1}{13}
 	}=\frac{1}{13}\matrice{
 	 -7 & 8 & 2 \\
 	 -11 & 7 & 5 \\
 	 10 & -4 & -1
 	}\]
 Pour la matrice $B$, elle est déjà triangulaire supérieure avec des pivots tous non nuls, elle est donc inversible. On remonte avec la méthode du pivot de Gauss et on obtient
 \[B^{-1}=
 \matrice{
 	1 & a & a^2 & a^3\\ 0 & 1 & a & a^2 \\ 0 & 0 & 1 & a \\ 0 & 0 & 0 & 1
 }\]
\end{correction}
